$Ax = B$

$$A=\begin{pmatrix}
1&2&-2 \\
1&1&1 \\
2&2&1
\end{pmatrix}$$
## Matrice A
## Jacob
Les itérations de jacob : 

$$x^{(k+1)}=C_{j} x^{(k)} + d_{j}$$


La matrice de Jacobi : 
$$C_{j}=-D^{-1}(U+L)=\begin{pmatrix}
1&0&0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0&0&1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0&-2&2\\-1&0&-1\\-2&-2&0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0&-2&2\\-1&0&-1 \\ -2&-2&0
\end{pmatrix}$$

$$P_{\lambda}(C_{j})=\begin{vmatrix}
-\lambda&-2&2\\-1&-\lambda&-1\\-2&-2&-\lambda
\end{vmatrix}=-\lambda\begin{vmatrix}
-\lambda&-1\\-2&-\lambda
\end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
-2&2\\-2&-\lambda
\end{vmatrix}-2\begin{vmatrix}
-2&2\\-\lambda&-1
\end{vmatrix}$$
$$=(-\lambda)(\lambda^2-2)-2\lambda+4-2(2+2\lambda)=-\lambda^3$$

On en déduit que le spectre de $C_j$ est donné par $Sp(C_{j})=\{ ? \}$

## Gauss Seidel
Les itérations de Gauss Seidel : 
$$(D+L)x^{(k+1)}=-Ux^{(k)}+b=(D+L)^{-1}(-U)x^{(k)}+(D+L)^{-1}b$$
Avec $C_{g}=(D+L)^{-1}(-U)$ la matrice de Gauss Seidel : 
$$D+L=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 \\
2 & 2 & 1
\end{pmatrix} \implies (D+L)^{-1}=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & -2 & 1
\end{pmatrix}$$
La matrice de Gauss Seidel :
$$C_{g}=(D+L)^{-1}(-U)=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1&0&0 \\
-1&1&0 \\
0&-2&1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0&-2&2 \\
0&0&-1 \\
0&0&0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 & -2 & 2 \\
0 & 2 & -3 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}$$

$\det(D+L)=1$
$$\text{com}(D+L)=\begin{pmatrix}
+\begin{vmatrix}
1&0\\2&1
\end{vmatrix}&-\begin{vmatrix}
1&0\\2&1
\end{vmatrix} & + \begin{vmatrix}
1&1 \\ 2& 2
\end{vmatrix} \\
-\begin{vmatrix}
0&0\\2&1
\end{vmatrix} & + \begin{vmatrix}
1&0\\2&1
\end{vmatrix} & -\begin{vmatrix}
1&0\\2&2
\end{vmatrix} \\
+\begin{vmatrix}
0&0\\1&0
\end{vmatrix} & - \begin{vmatrix}
1&0 \\
1&0
\end{vmatrix} & + \begin{vmatrix}
1 & 0 \\
1&1
\end{vmatrix}
\end{pmatrix}$$
$$=\begin{pmatrix}
1&-1&0 \\
0&1&-2 \\
0&0&1
\end{pmatrix}$$
$$^t\text{com}(D+L)=\begin{pmatrix}
1&0&0 \\
1&1&0 \\
2&2&1
\end{pmatrix}$$

$$(D+L)^{-1}=1\begin{pmatrix}
1&0&0 \\
1&1&0 \\
2&2&1
\end{pmatrix}$$
Le polynôme caractéristique se présente : 
$$P_{C_{g}}(\lambda)=\begin{vmatrix}
-\lambda  & -2 & 2 \\
0 & 2-\lambda  &  -3 \\
0 & 0 & 2-\lambda
\end{vmatrix}$$
# Matrice B
Soit la matrice $B=\begin{pmatrix}2&-1 &-1 \\ 2 & 2 & 2 \\ -1 & -1 & 2\end{pmatrix}$

## Jacob

Avec $C_{j}=-D^{-1}(U+L)$, la matrice de Jacobi : 

$$D=\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix},U=\begin{pmatrix}
0&-1 & -1 \\
0 & 0 & 2 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix},L=\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
2 & 0 & 0 \\
-1 & -1 & 0
\end{pmatrix}$$
La matrice de Jacobi : 
$$C_{j}=-D^{-1}( U+L)=\frac{1}{2} \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 & 1 & 1 \\
-2 & 0 &  -2 \\
2 & 2 & 0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
-1 & 0 & -1 \\
\frac{1}{2}  &  \frac{1}{2}  & 0
\end{pmatrix}$$
$$
P_{\lambda}(C_{j})=\begin{vmatrix}
-\lambda & \frac{1}{2}  &  \frac{1}{2} \\
-1  & -\lambda & -1 \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & -\lambda
\end{vmatrix}
$$
$$=(-\lambda)\begin{vmatrix}
	-\lambda & -1 \\
\frac{1}{2} & -\lambda
\end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\frac{1}{2}  &  -\lambda
\end{vmatrix}+\frac{1}{2}\begin{vmatrix}
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
-\lambda & -1
\end{vmatrix}$$
$$=(-\lambda)\left( \lambda²+\frac{1}{2}\right)+\left( \frac{1}{2}\lambda -\frac{1}{4}\right)+\frac{1}{2}\left( -\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\lambda \right)$$
$$=-\lambda^3-\frac{\lambda}{2}-\frac{1}{4}-\frac{1}{4}+\frac{\lambda}{4}=-\lambda^3-\frac{3}{4}-\frac{1}{2}$$
$$=-\frac{1}{4}(2\lambda+1)(2\lambda^2-\lambda+2)$$
$$=-\left( \lambda-\frac{1}{2} \right)\left( \lambda-\left( \frac{1}{4} -i\frac{\sqrt{ 15 }}{4}\right) \right)\left( \lambda-\left( \frac{1}{4}+i \frac{\sqrt{ 15 }}{4} \right) \right)$$
## Gauss Seidel

Avec $C_{g}=(D+L)^{-1}(-U)$ la matrice de Gauss Seidel : 
$$D+L= \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
2 & 2 & 0 \\
-1 & -1 & 2
\end{pmatrix} \implies (D+L)^{-1}=\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}  &  0  & 0 \\
-\frac{1}{2}  &  \frac{1}{2}  & 0 \\
?  &  ?  & ?
\end{pmatrix}$$

>[!warning]  A rattraper

$\text{cond}(A)=\lVert A\lVert . \lVert A^{-1}\lVert$

>[!note] 
>$\text{cond}(A)\geq1$
>$\text{cond}(\alpha A)= \text{cond(A)}$
>$\text{cond}(AB)\leq\text{cond(A)}\text{cond(B)}$

Soit $B \in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$, on cherche à ce que $\forall \lambda \in\mathbb{C}, \det(AB-\lambda \text{Id})=\det(BA-\lambda \text{Id})$

On vérifie que : 

$$\det(AB-\lambda \text{Id})=\det(ABAA^{-1}-AA^{-1}\lambda)$$
$$=\det(A(BA-\lambda \text{Id})A^{-1})$$
$$=\det(A)\det(A^{-1})\det(BA-\lambda \text{Id})$$
$$=\det(BA-\lambda \text{Id})$$

$$p(AB)=\max \{ \lvert \lambda \lvert ~~\lambda \text{ valeur propre de AB} \}=\max \{ \lvert\lambda \lvert ~~\lambda\text{ valeur propre de BA}\}$$

on rappelle que $\lVert A \lVert^2_{2}=p(A'A)$ et $\lVert A \lVert^2_{2}=p(AA')$
En utilisant la question précédente, on déduit que $p(A'A)=p(AA')$ et on déduit que $\lVert A' \lVert_{2}=\lVert A \lVert_{2}$

- En déduire que $cond_{2}(A)=cond_{2}(A')$
$cond(A)=\lVert A \lVert_{2} \lVert A^{-1}\lVert_{2}=\lVert A' \lVert_{2} \lVert \left(A^{t}\right)^{-1} \lVert_{2}$


- Calculer le cond
Soit la matrice $A=\begin{pmatrix}2 & 0 & 0  \\ 1 & 1 & 0 \\ 1 & 1 & 1\end{pmatrix}$, on calcule : 

$$\text{cond}_{1}(A)=\lVert A \lVert. \lVert A^{-1} \lVert$$
On a $A^{-1}=\begin{pmatrix}1 & 0 & 0 \\ -1 & 2 & 0 \\ 0 & -2 & 2\end{pmatrix}$
